\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage{schemabloc}

\begin{document}
\type{Colle 10 -- \textbf{du 1\ier au 12 Mars}}
\classe{ATS}
\tikzset{
    semilog lines/.style={black},
    semilog lines 2/.style={gray},
    semilog half lines/.style={gray, dotted},
    semilog label x/.style={below,font=\tiny},
    semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
}

\title{Sujet 0}
\maketitle


\question{Donner l'expression de la fonction de transfert $\displaystyle H(p)$ à partir du tracé du diagramme de Bode.}
\[
    H(p)=\frac{1}{(1+\frac{p}{20}) (1+\frac{p}{500})(1+\frac{p}{2000})}
    =\frac{1}{(1+\num{0.05}\cdot p)(1+\num{0.002}\cdot {p})(1+\num{0.0005}\cdot {p})}
\] 
\question{Déterminer les marges de gain et de phase du système non-corrigé.}

\begin{description}\tightlist
    \item[Marge de gain] le système atteint une phase de \SI{-180}{\degree} pour $\omega=\SI{1e3}{rd/s}$. Le gain vaut alors \SI{-40}{dB}. 

        La Marge de gain est $M_G=\SI{40}{dB}$.
    \item[Marge de Phase] Le système admet une asymptote horizontale en \SI{0}{dB} quand $\omega \to 0$. La phase tend vers \SI{0}{\degree} quand $\omega \to 0$. 

        La marge de phase est alors $M_\phi=\SI{180}{\degree}$
\end{description}



\question{Le système répond-t-il au cahier des charges ?}
\begin{description}\tightlist
    \item[Erreur statique] supérieure au niveau attendu.

        Le système est de classe 0, l'erreur indicielle est $\epsilon_S=\frac{1}{1+K_{BO}}=\frac{1}{2}=\SI{50}{\percent}$ avec $K_{BO}$ étant le gain de la boucle ouverte.

    \item[Temps de réponse] supérieur au niveau attendu

        Avec les indications de l'énoncé, $\displaystyle t_{R,5\%}=\frac{t_{R,5\%}^{BO}}{1+K_{BO}}=3\times \frac{1}{20}\times \frac{1}{2}=\SI{.08}{s}$
\end{description}

Le système ne répond pas au cahier des charges sur le critère de l'erreur statique.

\subsubsection{Correction propotionnelle}


\question{Déterminer la valeur maximale du gain $K_P$ permettant d'assurer la marge de gain.}
\question{Déterminer la valeur maximale du gain $K_P$ permettant d'assurer la marge de phase.}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=15/4,>=latex]
        % Magnitude Plot
        \begin{scope}[yscale=6/110]
            \def\Unity{$G(\SI{}{dB})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}

            \OrdBode{10} %ytics
            \semilog*{0}{4}{-100}{10}
            \BodeGraph[blue,samples=500]{0:4}{
                \POAmpAsymp{1}{.05}+\POAmpAsymp{1}{.002}+\POAmpAsymp{1}{.0005};
            }
            \BodeGraph[dashed,blue]{0:4}{
                \POAmp{1}{.05}+\POAmp{1}{.002}+\POAmp{1}{.0005}
            }
            \draw[thick,red,->](3,-42)--(3,-10) node[fill=white,midway,right]{+30 dB}node[midway,left,fill=white]{q4};
            \draw[thick,brown,->](2.54,-27)--(2.54,0) node[fill=white,midway,left]{+25 dB}node[fill=white,midway,right]{q5};
        \end{scope}

        %Phase plot
        \begin{scope}[yshift=-8cm,yscale=6/360]
            \def\Unity{$\varphi(\SI{}{°})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}
            \OrdBode{30}
            \semilog*{0}{4}{-270}{90}
            \BodeGraph[blue,samples=1800]{0:4}{
                \POArgAsymp{1}{.05}+\POArgAsymp{1}{.002}+\POArgAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[dashed,blue]{0:4}{
                \POArg{1}{.05}+\POArg{1}{.002}+\POArg{1}{.0005}
            }
        \draw[thick,red,dashed](3,-180)--(3,90*3.9);
        \draw[thick,brown,dashed](2.54,-130)--(2.54,90*4.4);
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}


Pour assurer la marge de gain, $\displaystyle 20\cdot \log(K_{P})\le\SI{30}{dB}\implies K_P\le 10^\frac{30}{20}=\num{31.6}$

Pour assurer la marge de phase, $\displaystyle 20\cdot \log(K_{P})\le\SI{25}{dB}\implies K_P\le10^\frac{25}{20}=\num{17.8}$

\question{Déterminer la valeur minimale du gain $K_P$ permettant d'assurer le temps de réponse.}

En considérant le système aussi lent que son pôle le plus lent,
$\displaystyle  t_{r,5\%}=3\times \frac{1}{20}\times \frac{1}{1+K_{BO}}\implies K_{BO}=3\times \frac{1}{20}\times \frac{1}{t_{r,5\%}}-1$

 $t_{r,5\%}\le \SI{.1}{s}\implies K_{P}\ge \num{.5}$
\question{Déterminer la valeur minimale du gain $K_P$ permettant d'assurer l'écart indiciel.}

Pour un système de classe 0, $\displaystyle \epsilon_S=\frac{1}{1+K_{BO}}=\frac{1}{1+K_P}\implies K_P=\frac{1}{\epsilon_S}-1$

$\epsilon_S\le \SI{3}{\percent}\implies K_P\ge\frac{100}{3}-1=\num{32.3}$
\question{Conclure sur la possibilité d'utiliser un correcteur proportionnel pour satisfaire au cahier des charges.}

Il n'est pas possible avec ce correcteur d'assurer à la fois le critère sur la marge de phase et le critère sur la précision. Il n'est pas possible de corriger le système avec un correcteur proportionnel.

\subsubsection{Correction proportionnelle dérivée}

\question{Sur le diagramme de Bode, tracer la fonction de transfert du correcteur.}
\question{En déduire le tracé de la fonction de transfert corrigée.}
\begin{center}

    \begin{tikzpicture}[xscale=15/4,>=latex]
        % Magnitude Plot
        \begin{scope}[yscale=8/160]
            \def\Unity{$G(\SI{}{dB})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}

            \OrdBode{10} %ytics
            \semilog*{0}{4}{-100}{60}
            \BodeGraph[blue,samples=500]{0:4}{
                \POAmpAsymp{1}{.05}+\POAmpAsymp{1}{.002}+\POAmpAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[brown,samples=500]{0:4}{
                \PDAmpAsymp{30}{.002}
            }
            \BodeGraph[red,samples=500]{0:4}{
                \POAmpAsymp{1}{.05}+\POAmpAsymp{1}{.002}+\POAmpAsymp{1}{.0005}
                +\PDAmpAsymp{30}{.002}
            }
            \BodeGraph[dotted,red,samples=500]{0:4}{
                \POAmp{1}{.05}+\POAmp{1}{.002}+\POAmp{1}{.0005}
                +\PDAmp{30}{.002}
            }
            \BodeGraph[dashed,brown,samples=500]{0:1.3}{
                \PDAmpAsymp{30}{.002}
            }
            \draw[->](2.9,55)node[left,fill=white]{Correcteur}--(3.1,55)--(3.3,42);
            \draw[<-](2.74,2)--(2.95,15)--(3.1,15)node[right,fill=white]{Système Corrigé};
            \draw[->](2.9,55)node[left,fill=white]{Correcteur}--(3.1,55)--(3.3,42);
        \end{scope}

        %Phase plot
        \begin{scope}[yshift=-7.5cm,yscale=6/360]
            \def\Unity{$\varphi(\SI{}{°})$}\def\Unitx{$\omega(\SI{}{rd/s})$}
            \OrdBode{30}
            \semilog*{0}{4}{-270}{90}
            \BodeGraph[red,samples=1800]{0:4}{
                \POArgAsymp{1}{.05}+\POArgAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[blue,samples=1800]{0:4}{
                \POArgAsymp{1}{.05}+\POArgAsymp{1}{.002}+\POArgAsymp{1}{.0005}
            }

            \BodeGraph[brown,samples=1800]{0:4}{
                \PDArgAsymp{30}{.002}
            }
            \BodeGraph[dashed,brown,samples=1800]{0:1.3}{
                \PDArgAsymp{30}{.002}
            }
            \BodeGraph[dashed,red,samples=1800]{0:2.7}{
                \POArgAsymp{1}{.05}+\POArgAsymp{1}{.0005}
            }
            \BodeGraph[dotted,red,samples=1800]{0:4}{
                \POArg{1}{.05}+\POArg{1}{.0005}
            }

        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
\end{center}


\question{Le système corrigé répond-t-il au cahier des charges ?}

Avec ce qu'on a vu précédemment, le système ne répond toujours pas au cahier des charges, car le gain de la boucle ouverte doit être supérieur à 32 pour répondre au critère de précision.

Cependant, avec ce type de correction, il est encore possible d'augmenter le gain du correcteur proportionnel tout en respectant les marges de stabilité.

\end{document}
